<cesDoc id="ben-s-cg-shamoly-00-06-03" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-s-cg-shamoly-00-06-03.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Dept of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>transcribed by</respType>
<respName>Samrat Roy</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Dept of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4Y, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>02-06-28</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<recording type="audio">
<respStmt><resp>Location recording by</resp>
<name>Paul Baker</name></respStmt>
<equipment>audio tapes</equipment>
<date>00-06-03</date>
<broadcast>
<bibl><title>Shamoly</title>
<author>BBC Radio Lancashire</author>
</bibl>
</broadcast>
</recording>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Spoken text only has been transcribed. Music has been omitted.
</samplingDesc>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>01-03-19</date>
<rs type="city">Lancaster, UK</rs>
</creation>
<langUsage>Contemporary spoken Bengali language used in the UK
</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
</revisionDesc>
<textClass>
<channel mode="s">radio broadcast</channel>
<constitution type="single"></constitution>
<derivation type="original"></derivation>
<domain type="art"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
<translations>
</translations>
</textClass>
<particDesc>
<person id="BM101" sex="M" age="1">
<occupation code="1"></occupation>
</person>
<person id="BF102" sex="F" age="2">
<occupation code="1"></occupation>
</person>
<particLinks>
</particLinks>
</particDesc>
<settingDesc>
<setting who="BM101 BF102">
<name type="country">UK</name>
<locale>radio station </locale>
<activity>presenting radio programme</activity>
</setting>
</settingDesc>
</cesHeader>
<text>
<body>

<event desc="music"></event>

<u id="1" who="BM101">শুভসন্ধ্যা ! আজ তেষরা জুন দু হাজার সাল বিশে জৈষ্ঠ্য ১৪০৭ বাংলা । শ্যামোলী অনুষ্ঠানে আপনাকে স্বাগত জানাচ্ছি আমি অপু চৌধুরী এবং আমাকে সহযোগিতা করছেন </u>

<u id="2" who="BF102"> আমি আর্জুমান্দ আলম </u>

<u id="3" who="BM101">আশা করি আপনি যেখানেই আছেন ভালো আছেন সুস্থ আছেন এই বৃষ্টি ভেজা সন্ধ্যায় আর আপনার জন্য প্রথমেই থাকলো ডলি সায়ন্তনীর এই গানটি</u>

<event desc="music" dur="approximately 3 minutes"></event>

<u id="4" who="BM101">প্রিয় শ্রোতাবন্ধু আপনারও কি প্রতি শনিবার সন্ধ্যায় আটটার সময় এমনি করে তন মন কেঁপে ওঠে যখন রেডিওতে শুনতে পান শ্যামোলী অনুষ্ঠান আপনার জন্যে আজকের অনুষ্ঠানে থাকবে যথারীতি খবর বাংলাদেশ সহ উপমহাদেশের খবর শুনতে পাবেন । শুনতে পাবেন একটি বিশেষ সাক্ষাত্কার বিশেষ করে মুখের ভিতরে যে  ক্যান্সার হয় যা সম্প্রতি এক গবেষণায় রিসার্চ এ দেখা গেছে যে এশিয়ন কম্যুনিটির ভেতরে পান খাওয়া বা টোব্যাকো খাওয়া বা সিগরেট খাওয়া বা পানের সাথে যে যর্দা সাদা ইত্যাদি খাওয়া হয় তার ফলে মুখে ক্যান্সারের বৃদ্ধি পায় এবং এই ক্যান্সারের ফলে অনেকেই মৃত্যুবরণ করছেন এবং দেখা যাচ্ছে যে প্রতি দিন চার জন করে লোগ এই ওই ক্যান্সার বা মুখের ক্যান্সরের কারনে শুধু মাত্র ইউকেতেই মারা যাচ্ছেন তো যাই হোক্ এ বিষয়ে আলাপ করবেন <foreign lang="eng">healthy healthy heart project </foreign>এর <foreign lang="eng">co-ordinator</foreign>জনাব বাহিদুর রহমান আপনাদের সাথে । তার পরে আপনাদের জন্য আজকের অনুষ্ঠানে আর্জুমান্দ আলমের কাছ থেকে শুনবেন আমাদের আশপাশের খবর আপনাদের জন্য থাকবে আপনাদের চিঠি পত্রের জবাব । শেষেতে আপনার জন্য থাকবে<foreign lang="eng">writing competition </foreign> এবং আপনার জন্য থাকবে<foreign lang="eng">phone-in competition </foreign> আর আজকের<foreign lang="eng">phone-in competition </foreign>আপনার জন্য প্রশ্ন অত্যন্তঃ সহজ গ্রীষ্ম কাল আসছে গরমের দিন আসছে এই গরমের দিনের বাংলাদেশের একটি অত্যন্তঃ জনপ্রীয় ফল পাওয়া যায় ফলটার আকৃতি বেশ বড়ো হয় এবং শুধু বড়ো নয় বিশাল ও হতে পাড়ে এবং এই ফলটা কে বলা হয় <vocal desc="er"></vocal> এই ফলটি বাংলাদেশের জাতীয় ফল । তা এ জাতীয় ফল বা ন্যাশনাল ফ্রুট তা কোন ফ্রুট নাম কি জানা থাকলে ফোন করবেন<foreign lang="eng">oh three four five nine five one nine five one </foreign>লোকল রেটে আপনার কল চার্য হবে এবং আপনার জন্য থাকবে আকর্ষনীয় পুরস্কার <foreign lang="eng">continental cash and carry longside </foreign>ম্যাঞ্চেষ্টারের সৌজন্যে ২০ পাউন্ডের<foreign lang="eng">shopping voucher </foreign>সুতরাং আর দেরি না করে ফোন করুন <foreign lang="eng">oh three four five nine five one nine five one </foreign>এবং আমি দেখতে পাচ্ছি এখনি একটি কল চলে এসেছে আপনি বলতে পারেন যে আপনি কি করে কল আসছে দেখতে পান কল তো আসলে আপনি শুনতে পাবেন কারণ টেলিফোন ক্রিন্গ ক্রিন্গ করে বাজবে আর আমি শুনবো আসলে তা নয় টেলিফোন এর আওয়াজ তা শুনতে পান অর্জুমান্দ আলম আর আমি এইখানে বসে দেখতে পাই যে টেলিফোন কলগুলো আসলে এইখানে কিছু বাতি আছে সে গুলো জলতে নিবতে শুরু করে এবং আমি দেখতে পাচ্ছি একজন দুজন তিনজন করে সবগুলো লাইন ব্যস্ত হয়ে উঠছে কিন্তু হতাস হবার কোনো কারণ নেই যদি আপনি<foreign lang="eng">ringing tone</foreign>পান তাহলে একটু ধরে রাখুন আর্জুমান্দ আলম আপনার কল গ্রহণ করে আপনাকে আপনার নাম এবং আপনার টেলিফোন নম্বর লিখে রাখবেন আর আজকের প্রশ্ন তা হচ্ছে বাংলাদেশের জাতীয় ফল কি যে ফলটা দেখতে বেশ বিশাল আকৃতির ও হতে পারে মাঝারি ও হতে পারে ছোটো ও হতে পারে বিভিন্ন আকৃতিতে হয় এবং ওপরটা হয় অনেকটা সজারু কাটার মতো আর এই ফলটি হচ্ছে বাংলাদেশের জাতীয় ফল । ফোন করুন<foreign lang="eng">oh three four five nine five one nine five one </foreign>এবার শুনবেন আলম গীরের কাছ থেকে দোল দোল দোলোনি অনেক পুরোনি একটি গান গেয়েছেন নতুন করে আপনারই জন্যে </u>
<event desc="music" dur="approximately 3 minutes"></event>

<u id="5" who="BM101"> সুতরাং প্রিয় শ্রোতাবন্ধু মান করবেন না শুনতেইতো পেলেন আলম গীরের কাছ থেকে যে হাট তেকে নিয়ে আসবেন নতুন জীনিষ সুতরাং মান করার তো কোনো কারণ থাকতে পারে না </u>

<event desc="music" dur=" approximately 3 minutes"></event>

<u id="6" who="BM101"> আর আজ এই শ্যামোলী অনুষ্ঠানে আপনার জন্য<foreign lang="eng">phone-in competition </foreign>এর প্রশ্ন হচ্ছে বাংলাদেশের জাতীয় ফল কোনটি ফোন করুন<foreign lang="eng">oh three four five nine five one nine five one </foreign>জিতে নিন ২০ পাউন্ডের<foreign lang="eng">shopping voucher </foreign></u>

<event desc="music" dur="approximately 2 seconds"></event>

<u id="7" who="BM101"> আপনাকে অনুষ্ঠানের শুরুতেই বলেছিলাম যে আজকে আছে একটি বিশেষ সাক্ষাত্কার বিশেষ করে যে মুখের ক্যান্সর বা ওরল ক্যান্সর নিয়ে যে নতুন গবেষণার যে ফলাফল দেখা গেছে যে প্রচুর লোক প্রতি দিন প্রতি <vocal desc="er"></vocal> ইউ কেতেই শুধুমাত্র প্রতিদিন চার জন করে লোক মৃত্যুবরণ করছেন এবং তার ভিতরে দেখা গেছে যে এশিয়ন কম্যুনিটির ভিতরে এই ওরল ক্যান্সরের প্রবনতা তা অনেক বেশি আর এই বিষয়ে আজকে আমাদের সাথে আলাপ করার জন্য আমাদের সাথে যোগ দিচ্ছেন ওল্ডহামের <foreign lang="eng"> healthy heart project </foreign> এর <foreign lang="eng"> coordinator </foreign> জনাব বাহিদ রেহমান । তা জনাব বাহিদ রেহমান আপনাকে আমাদের অনুষ্ঠানে শুভেচ্ছা ও স্বাগতম</u>

<u id="8" who="B118">ধন্যবাদ </u>

<u id="9" who="BM101"> আচ্ছা তো বাহিদ ভাই আপনাকে ভাই বলি তা আপনি আমাকে একটু বলেন যে কি এইযে মানে <vocal desc="er"></vocal> এই যে মুখের ক্যান্সরটা সেটা কি? </u>

<u id="10" who="B118"> মুখের ক্যান্সর খুব মারাত্তক রোগ </u>

<u id="11" who="BM101"> জী</u>

<u id="12" who="B118">আর ঠোঁট , জিহ্বা এবং মুখের ভিতরে যে কোন জায়গায় হতে পারে </u>

<u id="13" who="BM101"> জী </u>

<u id="14" who="B118">এইটা টিউমর ধরনের মতন হয়  </u>

<u id="15" who="BM101"> জী এই মানে এইটার সিম্পটম তা কিরকম এইটা কিরকম মানে দেখতে কিরকম বা আপনি বুঝবেন কি ভাবে আপনার হলে </u>

<u id="16" who="B118"> এইটা বুঝবেন যে আপনার যে জিহ্বাটা  ঠোঁট তা যে ভিতরে যেমন ক্লীন ফিলিং করবেন না  </u>

<u id="17" who="BM101"> জী</u>

<u id="18" who="B118">এবং অনেক সময় <foreign lang="eng">swelling</foreign></u>

<u id="19" who="BM101"> আচ্ছা আচ্ছা </u>

<u id="20" who="B118">ও দেখা দেবে </u>

<u id="21" who="BM101"> জী সেটা থেকে বোঝা যাবে যে হয়তো কোনো রকম সমস্যা হচ্ছে </u>

<u id="22" who="B118">সমস্যা হচ্ছে যে  </u>

<u id="23" who="BM101"> আচ্ছা তো এই এই এশিয়ন কম্যুনিটির ভিতরে এই মুখের ক্যান্সর বাড়ার কারণ কি বলে আপনি মনে করতে পারেন </u>

<u id="24" who="B118"> আমাদের লোকতো অনেকরা সুপারি খায় </u>

<u id="25" who="BM101"> জী </u>

<u id="26" who="B118"> সুপারি খায় এর মধ্যে যদি আমাদের <vocal desc="er"></vocal> টুথ ক্লীনিং রাখেনা সব সময়  </u>

<u id="27" who="BM101"> জী </u>

<u id="28" who="B118"> এইটা একটা প্রব্লেম আছে সুপারি পান করে নিয়ম আছে যে সাথে সাথে <vocal desc="er"></vocal> </u>

<u id="29" who="BM101"> কুলি করা মুখ ধুয়ে ফেলা </u>

<u id="30" who="B118">ফেলা </u>

<u id="31" who="BM101"> জী </u>

<u id="32" who="B118"> এই কারণে অনেক সময় হয়ে যায়</u>

<u id="33" who="BM101"> আচ্ছা তো মানে এই পান খাওয়ার সাথে মুখের ক্যান্সরের সম্পর্ক তা কি পান খাইলে যা আপনারা যেমন অনেকে পানের সাথে আপনার চুন তারপর খয়ের তারপর যর্দা তারপর সাদা পাতা ওই টোব্যকো পাতা যেটা এরকম অনেক কিছু তো খায় তামাক পাতা তা এটার সাথে কি মুখের ক্যান্সর এর কোনো সম্পর্ক আছে ?</u>

<u id="34" who="B118">অনেক সম্পর্ক যেমন চুন সাদা</u>

<u id="35" who="BM101"> জী</u>

<u id="36" who="B118"> জর্দা এইটার থেকে আসলে ক্যান্সর হয়  </u>

<u id="37" who="BM101"> আচ্ছা</u> 

<u id="38" who="B118"> পান পান থেকে <vocal desc="er"></vocal>আসলে খুব ভালো জিনিষ এটারে বলে এন্টিসেপ্টিক </u>

<u id="39" who="BM101"> জী</u>

<u id="40" who="B118"><foreign lang="eng">effect</foreign>আর এইটার মধ্যে একটা <foreign lang="eng">property</foreign>আছে যেমন ক্লোরোফিল </u>

<u id="41" who="BM101"> জী জী </u>

<u id="42" who="B118"> এরজার পানের যে একটা রস</u> 

<u id="43" who="BM101"> হঁু হঁু </u>

<u id="44" who="B118">এটার থেকে আমাদের ভিতরের মুখের বেক্টিরিয়া তা মেরে দেয় </u>

<u id="45" who="BM101">  আচ্ছা মানে শুধু যে পানের যে সবুজ যে পাতা পান সেটা ভালো</u>

<u id="46" who="B118"> সেটা ভালো এবং সুপারি যে বেতলনট </u>

<u id="47" who="BM101"> জী</u>

<u id="48" who="B118"> সুপারি তারে আমরা যে গুঁড়া করি খাই </u>

<u id="49" who="BM101"> হঁু </u>

<u id="50" who="B118">চিরম করে </u>

<u id="51" who="BM101"> হঁু হঁু </u>

<u id="52" who="B118">তাহলে তেমন ক্ষতি হবে না  </u>

<u id="53" who="BM101"> আচ্ছা</u>

<u id="54" who="B118">যেহেতু সাথে যদি চুন সাদা </u>

<u id="55" who="BM101"> জী </u>

<u id="56" who="B118"> বা জর্দা খাই</u>

<u id="57" who="BM101"> জী</u>

<u id="58" who="B118">তাহলে ক্যান্সর হওয়া সম্ভব </u>

<u id="59" who="BM101">  আচ্ছা তার মানে আপনি বলতেছেন যে পানের শুধু পান আর সুপারি খেলে তেমন কোনো মানে এটা খারাপ না কিন্তু তার সাথে যদি চুন যর্দা সাদা এধরনের জিনিষ খাওয়া হয় সেটা ক্ষতিকারক ।</u>

<u id="60" who="B118"> জী জী</u>

<u id="61" who="BM101"> আচ্ছা তো এই বিষয়ে মানে এটাকে কি করে বন্ধ করা যায় ।আপনার এই যে মুখের ক্যান্সর হওয়ার আর কি কি কারণ আছে এবং এই মুখের ক্যান্সর হওয়ার চিকিত্সা কি?</u>

<u id="62" who="B118">এইটার চিকিত্সা প্রথম হলো যে আমরা যদি </u>

<u id="63" who="BM101">জী</u>

<u id="64" who="B118">পান ছাড়তে পারি</u>

<u id="65" who="BM101"> জী</u>

<u id="66" who="B118"> তাহলে ভালো </u>

<u id="67" who="BM101">জী</u>

<u id="68" who="B118">  কিন্তু আমরা এইটাও মনে রাখতে হবে যে পান সুপারি তা আমাদের সমাজে লাগে এইটা সোশাল মেডিসিন</u>

<u id="69" who="BM101">জী জী</u>

<u id="70" who="B118"> অনেকরা খানার পরে পান একটু চিবোতে হয়</u>

<u id="71" who="BM101">জী</u>

<u id="72" who="B118"> এইটা একটা<foreign lang="eng">natural habit</foreign>যে </u>

<u id="73" who="BM101"> হঁু হঁু  </u>

<u id="74" who="B118"> পরে আমরা যদি <foreign lang="eng"> avoid </foreign> করি </u>

 <u id="75" who="BM101"> হঁু </u>

<u id="76" who="B118">তাহলে ভালো এবং এ আমরা যদি পান খেয়ে সাথে সাথে পরিষ্কার রাখি </u>

<u id="77" who="BM101">জী</u>

<u id="78" who="B118"> তাহলে তেমন ক্ষতি হবে না </u>

<u id="79" who="BM101"> আচ্ছা তো আপনার এইটার যদি যদি কারো মুখের কোনো সমস্যা দেখা যায় তাহলে তাদের কি করা উচিত </u>

<u id="80" who="B118"> সাথে সাথে <foreign lang="eng"> dentist </foreign>  এর সাথে যোগাযোগ করুন না হলে ডাক্তার ও গিয়ে দেখেন </u>

<u id="81" who="BM101"> আচ্ছা তো এশিয়ন <vocal desc="ah"></vocal> কম্যুনিটির ভিতরে আপনার দেখা যাচ্ছে যে প্রায় <vocal desc="er"></vocal>৪০% পর্যন্ত লোকজন আপনার <vocal desc="er"></vocal><del type="repetition"> এই এই </del>এই রোগে আপনার মানে যারা আক্রান্ত তাদের মধ্যে ৪০% এইটা কি সঠিক তথ্য কি না আমি জানি না যে ৪০% আপনার এশিয়ন কম্যুনিটির </u>

<u id="82" who="B118"> এইটা তেমন সঠিক করি আমি <vocal desc="er"></vocal> বলতে পারি</u>

<u id="83" who="BM101"> আচ্ছা </u>

<u id="84" who="B118"> কেনো কোনো <foreign lang ="eng"> authentic publication </foreign><anchor id="1"></anchor> করা হয় নাই <anchor id="2"></anchor></u>

<u id="85" who="BM101"><anchor synch="1"></anchor> করা হয় নি <anchor synch="2"></anchor>  আচ্ছা</u>

<u id="86" who="B118"> এইটা আমাদের <vocal desc="er"></vocal>লোক এর <foreign lang="eng"> dentist </foreign>রা অনেক সময় তারা একটা সিদ্ধান্ত নিয়েছে </u>

<u id="87" who="BM101">জী</u>

<u id="88" who="B118">যে অনুমানে এরকম হতে পারে</u>

<u id="89" who="BM101"> আচ্ছা তো <foreign lang="eng"> British Dental Association</foreign> যে গভর্মেন্টের কাছ থেকে <foreign lang="eng">funding</foreign>চাইচ্ছে যে মানুষের ভিতরে এ বিষয়ে সচেতনতা বা  <foreign lang="eng"> awareness </foreign> বাড়ানোর জন্য একটা <foreign lang="eng">campaigning</foreign>করার ব্যাপারে তো এই ব্যাপারে কি আপনি কি কিছু জানেন ?</u>

<u id="90" who="B118"> এই ব্যাপারে জানি তো এটা উনারে চাইতেছে একটা <foreign lang="eng"> positive campaign </foreign> আরম্ভ করতে </u>

<u id="91" who="BM101">জী</u>

<u id="92" who="B118"> যাতে লোক অবগত হয় এবং <foreign lang="eng"> genuine publicity </foreign>  ইর পায় </u>

<u id="93" who="BM101"> জী </u>

<u id="94" who="B118"> এইটা হওয়াতে কি রকম ক্ষতি হয় না হয় এর সাথে ও একটা জিনিষ হতে হবে যেমন <foreign lang="eng"> coming </foreign>  এটা যে <foreign lang="eng"> British Dental Association</foreign>  এর শুধু <foreign lang="eng"> dentist </foreign>  রা <foreign lang="eng"> local dental service </foreign> এ <foreign lang="eng">funding</foreign>দিলে হবে না </u>

<u id="95" who="BM101"><vocal desc="mhm"></vocal></u>

<u id="96" who="B118"><foreign lang="eng">community organisation </foreign> যারা আছে </u>

<u id="97" who="BM101">জী</u>

<u id="98" who="B118"><foreign lang="eng">locally </foreign> </u>

<u id="99" who="BM101">জী</u>

<u id="100" who="B118"> উনাদেরকে <vocal desc="er"></vocal><foreign lang="eng">funding</foreign>দিয়ে </u>

<u id="101" who="BM101">জী</u>

<u id="102" who="B118"> ছোট ছোট <foreign lang="eng">project</foreign> ও হলরা উনাদের কম্যুনিটি তে <foreign lang="eng">work</foreign> করতে পারে</u>

<u id="103" who="BM101">আচ্ছা</u>

<u id="104" who="B118"> এ রকম <foreign lang="eng"> campaign </foreign> হলে <foreign lang="eng"> awareness campaign </foreign> হলে </u>

<u id="105" who="BM101"> সেটা মানে <omit cause="unclear"></omit></u>

<u id="106" who="B118"><foreign lang="eng"> it will be more successful </foreign></u>

<u id="107" who="BM101">জী এবং মানে অধিকাংশ লোকেরা জানতে পারবে এবং পৌঁছাবে তাদের কাছে </u>

<u id="108" who="B118"> জী জী </u>

<u id="109" who="BM101">তো আচ্ছা আপনারা বাংলাদেশী কম্যুনিটির সাথে বা বাঙ্গালী কম্যুনিটির সাথে <vocal desc="ah"></vocal> এই বিষয়ে <del type="repetition">এই </del>এই <foreign lang="eng">problem</foreign>কে মানে যে মুখের ক্যান্সরের যে <foreign lang="eng">problem</foreign>সেইটাকে <foreign lang="eng"> highlight </foreign> করার ব্যাপারে কি ধরনের কাজ কর্ম করতেছেন </u> 

<u id="110" who="B118"> আমরা তো অনেক সময় <foreign lang="eng"> workshop </foreign>  করতেছি </u>

<u id="111" who="BM101">জী</u>

<u id="112" who="B118">ইউনিভার্সিটি অব লিডস</u>

<u id="113" who="BM101">জী</u> 

<u id="114" who="B118"> প্রোফেসর সনয় উয়িলিয়ম্স</u>

<u id="115" who="BM101"> জী </u>

<u id="116" who="B118">উনি <foreign lang="eng">specialising betelnuts</foreign></u>

<u id="117" who="BM101">আচ্ছা</u>

<u id="118" who="B118">ক্যান্সর</u>

<u id="119" who="BM101">জী</u>

<u id="120" who="B118"> উনি আমাদের <foreign lang="eng">project</foreign>ও সহযোগিতা করেছেন</u>

<u id="121" who="BM101">আচ্ছা</u>

<u id="122" who="B118"> এবং আমরা বর্তমানে একটা রিসর্চ করতেছি <foreign lang="eng">world health organisation</foreign>সহযোগিতায়</u>

<u id="123" who="BM101"><vocal desc="mhm"></vocal></u>

<u id="124" who="B118"> তাতে আমরা একটু <foreign lang="eng"> find find out </foreign> করতে পারবো যে কি রকমের লোক</u>

<u id="125" who="BM101"> <vocal desc="mhm"></vocal> </u>

<u id="126" who="B118"> <foreign lang="eng">effected</foreign>হয় আর কি</u>

<u id="127" who="BM101">আচ্ছা । তো ঠিক আছে আপনার কাছে আমি আর একটা জিনিষ জানতে চাই সেটা হচ্ছে যে উনি  আপনি তো <foreign lang="eng">Healthy Heart Project </foreign>এর <foreign lang="eng">coordinator </foreign></u>

<u id="128" who="B118"> জী </u>

<u id="129" who="BM101">এবং আমাদের সমাজের ভিতরে বিশেষ করে মনে করেন এশিয়ন এবং বাঙ্গালীদের ভিতরে দেখা যাচ্ছে যে কি অনেক লোকই হার্টের রোগের আক্রান্ত । তো এই বিষয়ে সচে সচেতনতা আপনার মনে করুন ৫ বছর বা ১০ বছর আগে আমাদের ভিতরে যে <foreign lang="eng">awareness </foreign>ছিলো সে তুলনায় কি আপনার মনে হয় যে <foreign lang="eng">awareness </foreign> কিছুটা বেড়েছে</u>

<u id="130" who="B118">অনেকটা বেড়েছে</u>

<u id="131" who="BM101"><vocal desc="mhm"></vocal></u>

<u id="132" who="B118"> তবু ও <vocal desc="er"></vocal> আমি বলবো <foreign lang="eng"> enough </foreign></u>

<u id="133" who="BM101"> আচ্ছা</u>

<u id="134" who="B118"> কেন আমাদের কম্যুনিটিতে এখন যে যে পর্যায় লোকের </u>

<u id="135" who="BM101"><vocal desc="mhm"></vocal></u>

<u id="136" who="B118"><foreign lang="eng">early age</foreign> এ</u>

<u id="137" who="BM101">জী</u>

<u id="138" who="B118">হার্ট এ্যাটাক হয়তেছে হার্ট <foreign lang="eng">problem</foreign>হয়তেছে ডায়াবেটিস হয়তেছে</u>

<u id="139" who="BM101"> হঁু </u>

<u id="140" who="B118"><vocal desc="er"></vocal> আমাদের <foreign lang="eng"> life expectancy </foreign></u>

<u id="141" who="BM101">জী</u>

<u id="142" who="B118"> অনেক কম </u>

<u id="143" who="BM101"> আচ্ছা</u>

<u id="144" who="B118"><vocal desc="er"></vocal> দেশের তুলনায় </u>

<u id="145" who="BM101"> তুলনায় <anchor id="3"></anchor>  হঁু <anchor id="4"></anchor> </u>

<u id="146" who="B118"><anchor synch="3"></anchor> অনেক কম <anchor synch="4"></anchor> </u>

<u id="147" who="BM101"><vocal desc="mhm"></vocal></u>

<u id="148" who="B118"> এইটা আমরা <foreign lang="eng">except</foreign>করতেছি না  </u>

<u id="149" who="BM101"><vocal desc="mhm"></vocal></u>

<u id="150" who="B118"> তো আমরা আমরা <foreign lang="eng"> we can only work</foreign> </u>

<u id="151" who="BM101"> জী জী</u>

<u id="152" who="B118"><foreign lang="eng"> to better that </foreign></u>

<u id="153" who="BM101"> আচ্ছা তো আপনাদের এই <foreign lang="eng">project</foreign>থেকে আপনারা আর কি সর্ভিস বা সেবা মানুষের জন্য বা আর কি কি সুযোগ সুবিধা আছে আমাদের কম্যুনিটির জন্য আপনাদের কাছের থেকে </u>

<u id="154" who="B118"> আমাদের লোকের যে আমাদের কম্যুনিটিতে অনেক লোক আছে যে যাদের হার্ট <foreign lang="eng">problem</foreign>ডায়াবেটিস<foreign lang="eng">problem</foreign> হওয়াতে </u>

<u id="155" who="BM101"><vocal desc="mhm"></vocal></u>

<u id="156" who="B118"><vocal desc="er"></vocal> যেটা কয়<foreign lang="eng"> Disability Living Allowance </foreign></u>

<u id="157" who="BM101"><vocal desc="mhm"></vocal> </u>

<u id="158" who="B118">এ সব লোকদের উনারা জানেন না </u>

<u id="159" who="BM101"><vocal desc="mhm"></vocal></u>

<u id="160" who="B118"> আমরা যদি দেখি আমাদের কোনো ক্লায়েন্টের</u>

<u id="161" who="BM101"><vocal desc="mhm"></vocal></u>

<u id="162" who="B118">  এবং উনারা এরকম <foreign lang="eng">funding</foreign>পাইতে পারে </u>

<u id="163" who="BM101"><vocal desc="mhm"></vocal> <vocal desc="mhm"></vocal></u>

<u id="164" who="B118"><foreign lang="eng"> allowance </foreign>  পাইতে পারে আমরা উনাদেরকে সহযোগিতা করি </u>

<u id="165" who="BM101"> হঁু</u>

<u id="166" who="B118"><foreign lang="eng"> local social service, health authority </foreign>কে আমরা  <foreign lang="eng"> community </foreign> এর যে যেমন <foreign lang="eng"> service </foreign>এর দরকার </u>

<u id="167" who="BM101"><vocal desc="mhm"></vocal></u>

<u id="168" who="B118"> এইটা তুলে ধরি </u>

<u id="169" who="BM101"> আচ্ছা</u>

<u id="170" who="B118"> আর এবং এর সাথে সাথে আমাদের এখানে যে <foreign lang="eng"> community </foreign>র<foreign lang="eng"> doctor call </foreign>আছে </u>

<u id="171" who="BM101"> আচ্ছা <vocal desc="mhm"></vocal></u>

<u id="172" who="B118">আমরা <foreign lang="eng"> university </foreign> <omit extent="several syllables" cause="unclear"></omit>উনাদের সাথে সহযোগিতা করে </u>

<u id="173" who="BM101"><vocal desc="mhm"></vocal></u>

<u id="174" who="B118"> যে <foreign lang="eng"> clients</foreign>এর <foreign lang="eng"> heart problem </foreign>আছে </u>

<u id="175" who="BM101"><vocal desc="mhm"></vocal></u>

<u id="176" who="B118"> উনাদের কে একটা <foreign lang="eng"> nutral</foreign></u>

<u id="177" who="BM101"><vocal desc="mhm"></vocal> </u>

<u id="178" who="B118"><foreign lang="eng"> opinion </foreign> দেওয়ার জন্য অনেক সময় পাঠাই </u>

<u id="179" who="BM101"> আচ্ছা</u>

<u id="180" who="B118"> অনেক সময় ডাক্তাররা আসে বলে যে অনেক <foreign lang="eng"> opinion </foreign>দেয়</u>

<u id="181" who="BM101"> আচ্ছা তো আপনাদের <foreign lang="eng"> office </foreign> টা কোথায় এবং আপনি মানে আপনার সাথে কেউ যদি যোগাযোগ করতে চায় কখন এবং কোথায় যোগাযোগ করতে পারবে ?</u>

<u id="182" who="B118"> আমাদের তো <foreign lang="eng"> normal working hour </foreign>হলো <foreign lang="eng">Monday nine till five</foreign> </u>

<u id="183" who="BM101"> জী</u>

<u id="184" who="B118"><foreign lang="eng"> Monday to Friday sorry </foreign></u>

<u id="185" who="BM101">হঁু <foreign lang="eng"> Moday to Friday nine till five</foreign></u>

<u id="186" who="B118"><vocal desc="er"></vocal><foreign lang="eng"> office </foreign> হলো <foreign lang="eng">one hundred and twenty</foreign> </u>

<u id="187" who="BM101"><foreign lang="eng">one hundred and twenty</foreign></u>

<u id="188" who="B118"><foreign lang="eng">Featherstone road North</foreign></u>

<u id="189" who="BM101"> আচ্ছা</u>

<u id="190" who="B118"><foreign lang="eng">Oldham</foreign> </u>

<u id="191" who="BM101"><vocal desc="mhm"></vocal></u>

<u id="192" who="B118"><foreign lang="eng"> telephone number </foreign> হলো<foreign lang="eng"> oh one six one</foreign></u>

<u id="193" who="BM101">জী</u>

<u id="194" who="B118"><foreign lang="eng"> six seven eight six six two five</foreign></u>

<u id="195" who="BM101"> আচ্ছা তো ঠিক আছে বাহিদ ভাই আপনাকে অসংখ্য ধন্যবাদ আপনার এই ব্যস্ত সময়ের ভিতরে আমাদেরকে যে এই সময় দিলেন সেইজন্য !</u>

<u id="196" who="B118"> আপনার <foreign lang="eng"> listener </foreign> দেরকে আমার শুভেচ্ছা রইলো </u>

<u id="197" who="BM101"> আচ্ছা তো ধন্যবাদ এবং ভবিষ্যতে ও আপনি যদি কোনো রকম <foreign lang="eng"> project </foreign> বা কোনো কাজকর্ম বা বিশেষ কোনো<foreign lang="eng"> project </foreign> হাতে নিয়ে থাকেন তাহলে আমাদেরকে জানালে আমরা সেটা অনুষ্ঠানের মাধ্যমে প্রচার করবো </u>

<u id="198" who="B118"> নিশ্চয়ই </u>

<u id="199" who="BM101">তো ধন্যবাদ </u>

<u id="200" who="B118"> <foreign lang="hin"> खुदा हाफ़िस</foreign></u>

<u id="201" who="BM101"><foreign lang="hin"> खुदा हाफ़िस</foreign>তা শ্রোতা বন্ধুরা আপনারা শুনলেন বাহিদ রেহমান এর সাথে এই সাক্ষাত্কারটি </u>

<event desc="music" dur="approximately 2 seconds"></event>

<u id="202" who="BM101"> আর এখন আপনার জন্য <foreign lang="eng"> phone-in competition </foreign> আর আজকের <foreign lang="eng"> phone-in competition </foreign> এ আপনার জন্য প্রশ্ন হচ্ছে বাংলাদেশের জাতীয় ফল কি বলুন এবং ফোন করুন <foreign lang="eng"> oh three four five nine five one nine five one </foreign> আপনার জন্য আছে আকর্ষনীয় পুরস্কার । <foreign lang="eng"> continental cash and carry Longside Manchester </foreign> এর সৌজন্যে ৫<foreign lang="eng"> pound </foreign> নয় ১০<foreign lang="eng"> pound </foreign> নয় ১৫<foreign lang="eng"> pound </foreign> নয় ২০ <foreign lang="eng"> pound </foreign> এর <foreign lang="eng"> shopping voucher </foreign> আর দেরি কেন <foreign lang="eng"> phone </foreign> করুন <foreign lang="eng"> oh three four five nine five one nine five one </foreign></u>

<event desc="music" dur="approximately 2 seconds"></event>

<u id="203" who="BM101"> এবার আসুন রুনা লয়লা আপনার জন্য কি বলে !</u>

<event desc="music" dur="approximately 2 seconds"></event>

<u id="204" who="BM101"> তার কাছ থেকে শুনবেন যে গানটি গীতিকার শিবদাস বন্দোপোধ্যায় আর সুর নাসীর বাজনি</u>

<event desc="music" dur="approximately 2 seconds"></event>

<u id="205" who="BM101">আর এই গানটি নূর আলম আপনার জন্য <omit extent="several syllables" cause="unclear"></omit> শুনতে চেয়েছেন একটি চমত্কার গান</u>

<event desc="music" dur="approximately 3 minutes"></event>

<u id="206" who="BM101">তা শুনলেন তো রুনা লয়লার কাছ থেকে । তিনি শুধু আপনারই জন্য গান গাইতে ভালো বাসেন । আর আজ<event desc="music" dur="approximately 2 seconds"></event>আপনার জন্য শ্যামোলীতে <foreign lang="eng">phone-in competition</foreign> আর টার প্রশ্ন খুবই সহজ বাংলাদেশের জাতীয় ফল কি ?<foreign lang="eng">phone</foreign>করুন <foreign lang="eng">oh three four five nine five one nine five one</foreign> এবং আপনার জন্য পুরস্কার আছে খুবই আকর্ষনীয় <foreign lang="eng">Continental Cash and Carry Longside Manchester </foreign> এর সৌজন্যে ২০ <foreign lang="eng">pound</foreign> এর <foreign lang="eng"> shopping voucher </foreign> । সুতরাং আর দেরী কেন <foreign lang="eng">phone </foreign> করুন <foreign lang="eng"> oh three four five nine five one nine five one </foreign><event desc="music" dur="2 seconds"></event>  আর আমরা অনুষ্ঠানের মধ্য পর্যায় পেরিয়ে এসেছি , আপনাদের জন্য এখন প্রচার করা হবে আজকের খবর ।</u>

<u id="207" who="B103"> ভারতের উত্তর পূর্বাঞ্চল রাজ্য ত্রিপুরায় বাঙ্গালী জঙ্গীবাদীদের আক্রমনে অন্ত্যত ৯ জন উপজাতীয় লোক নিহত হবার পর সেখানে সাম্প্রদায়িক উত্তেজনা বিরাজ করছে ত্রিপুরা পুলিশের একজন মুখপাত্র বলেছেন <foreign lang="eng">United Bengal Liberation Force </foreign> বা সংক্ষেপে <foreign lang="eng"> UBLF </foreign> এর জঙ্গীরা উপজাতীয়দের বহনকারী বড়ো <foreign lang="eng"> Jeep</foreign> গাড়ীর উপর দুটো হাব বা নিক্ষেপ করে এই ঘটনায় ৬ জন নিহত এবং ৫ জন গুরুতরভাবে আহত হয় । ওই এলাকায় ভারতীয় পুলিশ এবং আধা সামরিক বাহিনীর দল পাঠানো হয়েছে । অপর একটি ঘটনায় উপজাতীয়দের একটি গ্রামে আক্রমণ চালিয়ে <foreign lang="eng"> UBLF </foreign> ৩ জন কে হত্যা করেছে । <foreign lang="eng"> UBLF </foreign> এর একজন মুখপাত্র বলেছেন উপজাতীয় বিদ্রোহী গোষ্ঠীগুলোর হাতে বাঙ্গালীদের নিহত হবার জবাবে এই হামলা চালানো হয়েছে ।</u>

<u id="208" who="BF102">ভারতের বিভিন্ন রাজ্য সরকারের আয় এবং ব্যয় ব্যবধান কমিয়ে কোষাগারের ঘাটতি মেটাতে হলে অর্থনৈতিক সংস্কার ছাড়া গতি নেই প্রধানমন্ত্রী অটল বিহারি বাজপেয়ী এই বক্তব্যের জোর প্রতিবাদ জানানো হয়েছে । পশ্চিম বঙ্গের তরফ থেকে  দিল্লিতে আমতো রাজ্য পরিষদের বৈঠকে <foreign lang="eng">Mr.</foreign> বাজপেয়ী এই কথা বলেন । এই বৈঠকের মূল উদ্দেশ্য হলো দেশের কেন্দ্রীয় সরকার এবং রাজ্যগুলোর মধ্যে যেসব বিষয়ে মতবিরোধ রয়েছে তা নিয়ে আলোচনার মাধ্যমে একটা মতৈক্যে পৌঁছানোর চেষ্টা করা ওই বৈঠকের পর যে সাংবাদিক সম্মলেন হয় তাতে উপস্থিত ছিলেন সাংবাদিক সুবোধ জ্যোতি ঘোষ । তাকে আমি জিজ্ঞেস করি প্রধান মন্ত্রীর বক্তব্যের প্রতিক্রিয়ায় পশ্চিমবঙ্গের তরফ থেকে ঠিক কি বলা হয়েছে </u>

<u id="209" who="B119"> পশ্চিমবঙ্গের অর্থমন্ত্রী অসীম দাশগুপ্ত জানিয়েছেন যে তারা বৈঠকে বলেছেন যে উপর থেকে চাপানো বা বিশ্ব <foreign lang="eng">bank</foreign> এর চাপানো সংস্কারী এক মাত্র পদ কেন্দ্র এমন ফর্মান কখনো দিতে পারেনি অর্থাত্ উনি বলতে চাইছেন যে কোষাগার ঘাটতি সামাল দেওয়ার জন্য রাজ্যগুলো নিজের নিজের মত করে বিভিন্ন শৃজনশীল পথ খুঁজে নিতে পারে এই অসীম বাবুর দাবি যে তারা বিকল্প পথ অনুসরণ করে কর না চাপিয়ে ইতিমধ্যেই বেশ কিছু সাফল্য পেয়েছেন যোজনা<foreign lang="eng">commission</foreign> ও তার প্রশংসা করেছে । পশ্চিমবঙ্গের সেজ ব্যবস্থার ক্ষেত্রে হয়েছে যেমন ইত্যাদি বিভিন্ন ক্ষেত্রে সাফল্য এসেছে । সুতরাং কেন্দ্র এমন একটা নীতি চাপিয়ে দিতে পারে না পশ্চিম এবং তার দাবি বিভিন্ন রাজ্যের সমর্থন ও তিনি পেয়েছেন অন্ধ্রপ্রদেশ , রাজস্থানসহ বিভিন্ন রাজ্যই উনাকে এই ব্যাপারে সমর্থন করেছে । পশ্চিমবঙ্গকে এই ব্যাপারে সমর্থন করেছে ।</u> 

<u id="210" who="BF102">  এ বিষয় ছাড়া আর অন্য কোন কি বিষয় আজকের বৈঠকে কোনো সিদ্ধান্ত হয়েছে ? </u>

<u id="211" who="B119">  এ ছাড়া সংবিধানের ২৫৬ , ২৫৭ ধারা এবং ৩৬৫ ধারা এই ৩টে বিতর্কিত ধারা নিয়েও একটি <foreign lang="eng"> sub committee </foreign> কে বলা হয়েছে সিদ্ধান্ত নিতে এই ধারাগুলি অনুসারে কেন্দ্র কোনো নীতি অনুসরণে কোনো রাজ্যকে নির্দেশ দিতে পারে । তাদের কোনো কেন্দ্রীয় নীতি অনুসরণে তা না করা হলে তার সেটার সেই রাজ্যের বিরুদ্ধে নিষেধাজ্ঞার কারক করতে পারে , কিন্তু এই ধারা থাকা উচিত কি না তাহলে সেই ব্যাপারে সব রাজ্যগুলি একমত নয় । সুতরাং এই ব্যাপারে একটা একমত করে তুলার জন্য <foreign lang="eng">George Fernandes</foreign> এর নেতৃত্বে একটি <foreign lang="eng"> sub committee </foreign> কে দায়িত্ব দেওয়া হয়েছে । দ্বিতীয়তঃ রাজ্য গুলির <foreign lang="eng"> pass </foreign> করা কোনো <foreign lang="eng"> bill</foreign> যাতে দীর্ঘদিন ধরে <foreign lang="eng">Governor </foreign> রাজ্যপাল বা রাষ্ট্রপতি আটকে না রাখেন তাদের জন্য সেই জন্য যথাক্রমে এক মাস এবং ৪ মাসের সময় সেবার মধ্যে যারা সেই <foreign lang="eng">bill</foreign> এর ব্যাপারে মতামত দেন সেই ব্যাপারে প্রয়োজনীয় সংবিধান সংসদের উদ্যোগ নীতি সব রাজ্য নীতিগতভাবে একমত হয়েছে । এ ছাড়া ও দেশের বিভিন্ন অন্য প্রান্তে সন্ত্রাসবাদ রুখতে সন্ত্রাসবাদের সমস্যা রুখতে আগামি ৭ই <foreign lang="eng">August </foreign> প্রধান মন্ত্রীর সভাপতিত্বে সব রাজ্যের মুখ্যমন্ত্রীদের নিয়ে একটি বৈঠক হবে যেইখানে সন্ত্রাসবাদ প্রতিরোধের পথ নিয়ে আলোচনা হবে বলে স্থির হয়েছে।</u>

<u id="212" who="BF102">  শুনছিলেন ভারতের অন্ত রাজ্য পরিষদের বৈঠক সম্পর্কে বাংলাদেশে পার্বত্ত্য চট্টোগ্রাম আঞ্চলিক পরিষদের <foreign lang="eng">chairman </foreign>  আর জন সংহতি সমিতির  প্রধান সন্তুর লর্মা । পার্বত্ত্য এলাকার বাইরে সব খুদ্র খুদ্র জাতি গোষ্ঠীর মৌলিক অধিকার নিশ্চিত করা তাদের জাতিসত্তার স্বীকৃতি দেওয়ার দাবি জানিয়েছেন । তার দলের ছাত্র সংগঠন পাহাড়ি ছাত্র পরিষদের প্রতিষ্ঠা বার্ষিকী উপলক্ষে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় এক সমাবেশে তিনি এই কথা বলেন । এই প্রথম সন্তুর লর্মা বাংলাদেশের রাজধানী ঢাকায় প্রকাশের কোনো সমবেশে ভাষণ দিলেন । ঢাকা থেকে বিস্তারিত জানাচ্ছে কাদীর কল্লোল ।</u>

<u id="213" who="B120"> সন্তুল লর্মা বলেছেন পার্বত্ত্য এলাকার মানুষ  এখনো তাদের জাতি সত্তার সংবিধানিক স্বীকৃতি পায়নি । কিন্তু শান্তি যুক্তির কারনে আইনের মাধ্যমে জাতিসত্তার ও অধিকারিক স্বীকৃতি পেয়েছে বলে তিনি উল্ল্যেখ করেন । তিনি পার্বত্ত্য এলাকার মত বাংলাদেশের অন্যান্য অঞ্চলের খুদ্র খুদ্র জাতি গোষ্ঠীর ও জাতি সত্তার স্বীকৃতি দাবি দেওয়ার জানিয়েছেন । একই সংঘে সন্তুর লর্মা এ ও বল্লেন যে তারা দীর্ঘদিন যে সশস্ত্র সংগ্রাম করেছেন তা বাংলাদেশ বা বাঙ্গালী জাতির বিরুদ্ধে ছিল না । </u>

<u id="214" who="B121"> আমি এটা ব্যক্ত করতে চাই পার্বত্ত চট্টোগ্রামের জনগন তারা কোনো জাতির বিরুদ্ধে লড়াই করে নি । তারা কোনো বিচ্ছন্নতা <omit extent="several syllables" cause="unclear"></omit> বাংলাদেশের পার্বত্তের যে ঐতিহাসিক যে শাসন  থেকে যে অধিকার সে অধিকার <omit extent="several syllables" cause="unclear"></omit></u>

<u id="215" who="B120"><foreign lang="eng"> Mr. </foreign> লর্মা শান্তিযুক্তি বিরোধিদের প্রতি হুশিয়ারি উচ্চারন করেছেন । তিনি বলেছেন সরকারের কি বিশেষ মহলের প্ররোচনায় পার্বত্তো এলাকায় হত্যা সন্ত্রাস চালিয়ে একটা অস্থিতিশীল পরিস্থিতির সৃষ্টির চেষ্টা করা হচ্ছে । এ অবস্থায় শান্তি যুক্তির বাস্তবায়নে তারা যে কোনো ধরনের আন্দোলন করার জন্য প্রস্তুত রয়েছেন বলে তিনি উল্লখ করেন। ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় সন্তুল লর্মার আগমনের বিরোধিতা করে পার্বত্তক্ষ বাঙ্গালী ছাত্র পরিষদ নাম দিয়ে কিছু ছাত্র এবং <foreign lang="eng"> BNP </foreign> সমর্থক ছাত্রদল আলাদা আলাদা ভাবে বিক্ষুদ্ধ মিছিল করেছে । অন্য দিকে পাহাড়ী ছাত্র পরিষদের শান্তি যুক্তি বিরোদী অংশটি পার্বত্ত যেল্হা কাঘ্রাঝোরী তে একটি সমাবেশ করেছে । কাদীর কল্লোল <foreign lang="eng"> BBC </foreign> ঢাকা </u>

<u id="216" who="BM101"> আর এই সঙ্গে শেষ হল আজকের খবর । এই বারে আপনার জন্য আজকের <foreign lang="eng">phone-in competition</foreign> এ অংশ গ্রহন করার শেষ সুযোগ । আর প্রশ্ন হচ্ছে বাংলাদেশের জাতীয় ফল কি ? <foreign lang="eng">phone</foreign>  করুন <foreign lang="eng"> oh three four five nine five one nine five one </foreign><event desc="music" dur="2 seconds"></event> এর ভিতর বেশ কিছু শুভেচ্ছা বার্তা এসেছে । শুভেচ্ছা আপনারা যারা পাঠিয়েছেন তারা হচ্ছেন ফরজানা শুভেচ্ছা পাঠিয়েছেন সকল কে বা তিনি আপনাদের সাথে কথা বলার জন্য এখন অপেক্ষা করছেন তো ফরজানা </u>

<u id="217" who="B122"><foreign lang="hin">सलाम वालेकुम</foreign> </u>

<u id="218" who="BM101"><foreign lang="hin">वालेकुम सलाम</foreign> তো কেমন আছেন আপনি ! </u>

<u id="219" who="B122"><vocal desc="er"></vocal> ভালো আছি ভাই আপনার কেমন ?</u>

<u id="220" who="BM101"> আমি ও আছি ভালো ।</u>

<u id="221" who="B122">আচ্ছা </u>

<u id="222" who="BM101"> তো আজকে কি আপনি আমাদের জন্য কিছু পড়ে শুনাবেন না কিছু বলবেন </u>

<u id="223" who="B122">হঁু না  আমি একটি কবিতা নিয়ে আসচি আপনার জন্য </u>

<u id="224" who="BM101"> আচ্ছা তো বলুন আপনি কবিতাটি</u>

<u id="225" who="B122">আজকে কিন্তু খুব বৃষ্টি হচ্ছে তাই না !</u>

<u id="226" who="BM101"> জী জী</u>

<u id="227" who="B122"> বৃষ্টির মধ্যে আমি এই কবিতাটা  লিখছি </u>

<u id="228" who="BM101"> আচ্ছা তো খুব ভালো</u>

<u id="229" who="B122"> আমার কবিতার নামটি বৃষ্টি ভেজা ওই দিন</u>

<u id="230" who="BM101"> আচ্ছা  বলুন </u>

<u id="231" who="B122"> আজকের দিনটা এতো অসহ্যকর সারাদিন ধরে বৃষ্টি থামচে না কখন যে সুর্য উঠবে তাও ঠিক নেই । মনে হচ্ছে যেন পুরো মনটা বৃষ্টি ভেজা হয়ে আছে । ঘড়ি ও আগের মত চলছে না , মনে হয় সময় সীমা পেরিয়ে ক্ষত বিক্ষত হয়ে পড়ে আছে । তার মনতো আর অত অসহ্য হয়ে আছে বৃষ্টি ভেজা সেট সেটে না হলে ভালো হত একটু বাইরে যেতে পারতাম <foreign lang="eng"> double decker bus</foreign> এ চড়ে কোনো পরিচিতকে <foreign lang="eng">hi bye</foreign> বলতে পারতাম <foreign lang="eng"> shopping</foreign>জানালায় চোখ রাখতাম কোনো এক <foreign lang="eng">shopping </foreign>jiনিষ দেখতাম রোদ্রঝরা বিকেলে ঘরে ফিরতাম বাস এইটুকুই ।</u>

<u id="232" who="BM101"><vocal desc="laugh"></vocal> আচ্ছা ধন্যবাদ । খুব সুন্দর হয়েছে কবিতাটা আমি ও আপনার সাথে একমত আজকের এই বৃষ্টির ভিতরে বুঝছেন মানে<foreign lang="eng">Blackburn</foreign> আসতে ও খুব কষ্ট হয়েছে</u>

<u id="233" who="B122">  হঁু <vocal desc="laugh"></vocal></u> 

<u id="234" who="BM101"> তা আপনাকে ও অনেক অনেক ধন্যবাদ ।</u>

<u id="235" who="B122">  আপনাকে ও ধন্যবাদ এবং সবাইকে আমার সলাম ও শুভেচ্ছা !</u>

<u id="236" who="BM101">আচ্ছা </u>

<u id="237" who="B122">  আর আপা আমার সালাম</u>

<u id="238" who="BM101"> আর এর পরে আপনার জন্য একটা হাসুন রাজার গান বাজাবো </u>

<u id="239" who="B122"> <vocal desc="laugh"></vocal> আচ্ছা ঠিক <anchor id="5"></anchor> আছে<foreign lang="eng">okay</foreign><anchor id="6"></anchor> </u>

<u id="240" who="BM101"><anchor synch="5"></anchor>   আচ্ছা <anchor synch="6"></anchor> <foreign lang="hin">खुदा हाफ़िस</foreign></u>

<u id="241" who="B122"> <foreign lang="hin">खुदा हाफ़िस</foreign></u>

<u id="242" who="BM101">তো আপনারা শুনলেন ফরজানার সাথে ফরজানার কবিতাটি এই আজকের বৃষ্টি ভেজা দিন নিয়ে । তার লেখা কবিতা এর পরে আরো শুভেচ্ছা পাঠিয়েছেন কাসিম <foreign lang="eng">Burton</foreign> এর থেকে । তারপরে <vocal desc="ahah"></vocal> এবং বিশেষ করে পাঠিয়েছেন আ্যশ <foreign lang="eng">Rochdale</foreign>  এর তিনি ও শুভেচ্ছা পাঠিয়েছেন আপনাদের সকলকে । তারপরে মিজান <foreign lang="eng">Lancaster</foreign>  থেকে ধন্যবাদ জানিয়েছেন <vocal desc="ahah"></vocal> ঝিয়া ঝিয়াদুন নেসাকে ।<foreign lang="eng">Rochdale</foreign>  এর লাল মিয়াঁ <foreign lang="eng"> Burton </foreign>  থকে শুভেচ্ছা পাঠিয়েছেন সুল্তানা সাদিক যিনি গত সপ্তায় একটি কবিতা পড়েছিলেন তাকে এবং মৌইউদ্দিন কে ও শুভেচ্ছা পাঠিয়েছেন তিনি । তা ভাই আপনাদের সকলকে ও আমাদের পক্ষ থেকে অনেক অনেক শুভেচ্ছা এবং আপনাদের সকলের জন্য থাকবে এবারে গানটি । শুনবেন হাসুন রাজার গান  আর শুনবেন সলিম চৌধুরির কাছ থেকে সোনা বান্ধে আমারে দেবানা বানায়লো আর এর পরেই জানতে পারবেন আজকের <foreign lang="eng">phone in competition</foreign>  এর ফলাফল । অর্জুমান্দ আলম এর কাছ থেকে এবং তার কাছ থেকে শুনবেন আশপাসের খবর</u>

<event desc="music"></event>

<u id="243" who="BM101"> তা শ্রোতা বন্ধুরা শুনলেন সলীম চৌধুরির কাছ থেকে হাসুন রাজার এই গানটি </u>

<event desc="music"></event>

<u id="244" who="BM101"> হঁু শ্রোতা বন্ধুরা আপনারা শুনতে পারছেন শ্যামোলী <foreign lang="eng">B B C Radio Lancashire</foreign>  থেকে ৯৫.৫ ১০৩ .৯ ও ১০৪.৫ <foreign lang="eng">F M</foreign>  এ ।  আপনাদের জন্য ছোট্টো একটি ঘোষনা এবং কিছু খবর সেটি হচ্ছে যে আমরা গত কয়ক সপ্তাহ আগে আমি আপনাদের বলেছিলাম যে শ্যামোলী অনুষ্ঠান বন্ধ হয়ে যেতে বন্ধ হয়ে যাচ্ছে তার পরিবর্তে আপনারা শুনতে পারবেন <foreign lang="eng">Asian network</foreign>   এর অনুষ্ঠান প্রতি সন্ধ্যায় । প্রতি দিনই ৭টা থেকে মধ্য রাত পর্যন্ত তো আপাততঃ সেই পরিকল্পনা <foreign lang="eng"> B B C </foreign>  স্থগিত করেছে এবং আপাততঃ বাংলা অনুষ্ঠান চলতে থাকবে এবং <foreign lang="eng"> Asian </foreign>  অনুষ্ঠানগুলো আপনারা যেগুলো <foreign lang="eng"> B B C Radio Lancashire</foreign>  থেকে শুনতে পান সেগুলো চলতে থাকবে পরবর্তী ঘোষনা না দেওয়া পর্যন্ত এবং এর ফলে ও যদি কোনো রকম <vocal desc="ahah"></vocal>কারো যদি কোনো অসুবিধা হয়ে থাকে অথবা কোনো রকমের <foreign lang="eng">confusion</foreign>  বা ভুল বোঝাবোঝি সৃষ্টি হয়ে থাকে তাহলে সেই জন্য আমরা শ্যামোলী আনুষ্ঠানের পক্ষ থেকে আপনাদের কাছে ক্ষমাপ্রার্থী । আশা করি আপনারা কিছু মনে করবেন না তবে আপাততঃ আমাদের এই অনুষ্ঠান চলছে এবং গত  <vocal desc="ahah"></vocal> সপ্তাহ দু এক আগে একটি <foreign lang="eng"> meeting </foreign>ও হয়েছিলো আপনারা যে সমস্ত শ্রোতা বন্ধুরা এসেছিলেন সেখানে আপনাদের নিজস্ব  মতামত ব্যাক্ত করেছেন তাদেরকে ধন্যবাদ আর  আশা করি আপনারা আমাদের অনুষ্ঠান উপভোগ করছেন এবং এখন অর্জুমান্দ আলমের কাছ থেকে আমরা জেনে নেবো আজকের <foreign lang="eng">phone in competition</foreign> এর ফলাফল । এর ভিতর আরো দুই এক জন শ্রোতা বন্ধু এখোনো <foreign lang="eng">phone</foreign>  করছেন কিন্তু আপনাদের দুঃখিত যে আমরা আর <foreign lang="eng"> telephone call </foreign>  গ্রহন করতে পারছি না তবে যারা <foreign lang="eng">phone</foreign>  করেছেন সকলকে অনেক অনেক ধন্যবাদ তা অর্জুমান্দ আলমের কাছ থেকে এখন জেনে নিই বাংলাদেশের জাতীয় ফল কি বাংলাদেশের জাতীয় ফল কি লিচু ? </u>

<u id="245" who="BF102"> আপনিতো বলেছিলেন <foreign lang="eng">size</foreign>এ বড়ো  </u>

<u id="246" who="BM101"> বড়ো ।  তা লিচু তো ছোট্টো</u>

<u id="247" who="BF102">তা লিচু তো ছোট্টো হতে পারে না !</u>

<u id="248" who="BM101">  এইটা তো তাহলে কিছু তা লিচুর মতোই আপনার উপরটা কিন্তু সেটা <anchor id="7"></anchor> কি  দিয়ে <anchor id="8"></anchor> </u>

<u id="249" who="BF102"><anchor synch="7"></anchor>   অনেকে <anchor synch="8"></anchor> অনেকে কিন্তু <foreign lang="eng">answer</foreign>  দিয়েছে তর্মুজ<anchor id="9"></anchor> অনেকে দিয়েছে ডাব<anchor id="10"></anchor></u>

<u id="250" who="BM101"><anchor synch="9"></anchor> তর্মুজ <anchor synch="10"></anchor> ডাব <anchor id="11"></anchor>তর্মুজ আর কি কলা <anchor id="12"></anchor></u>

<u id="251" who="BF102"><anchor id="11"></anchor>  কিন্তু<anchor id="12"></anchor> কলা বলে নি কারণ ওরা ভেবেচে তর্মুজ তা বেশ বড়ো আকারের একটা </u>

<u id="252" who="BM101">  আচ্ছা । কিন্তু তর্মুজ ছাড়া আর বড়ো আকারের কি ফল হতে পারে </u>

<u id="253" who="BF102">   অনেকে উত্তর দিয়েছেন যেটা সঠিক উত্তর হলো কাঁঠাল</u>

<u id="254" who="BM101"> কাঁঠাল । কাঁঠাল । এই গরমের দিনে কাঁঠাল খেতে খুবই মজা আর যারা সঠিক উত্তর দিয়েছেন <anchor id="13"></anchor> তাদের নাম জানিয়ে দিচ্ছেন আর্জুমান্দ আলম <anchor id="14"></anchor> </u>

<u id="255" who="BF102"><anchor synch="13"></anchor> সঠিক উত্তর  <anchor synch="14"></anchor>আজকে অনেকে দিয়েছেন । কারণ সবাই এই জাতীয় ফলটা খেয়ে ও ফেলেছে এর ভিতরে</u>

<u id="256" who="BM101"> হঁু । আমি আপনার গত সপ্তায় <foreign lang="eng">London</foreign>  গিয়েছিলাম সেখানে দেখলাম যে রাস্তায় বিশেষ করে <foreign lang="eng">East London</foreign>  এ বিভিন্ন দোকানে আপনার এই বড়ো বড়ো কাঁঠাল দেখা যাচ্ছে । </u>

<u id="257" who="BF102">  তো যাই হোক আজকে উত্তর দিয়েছেন শুরু করছি অব্দুল রকিব <foreign lang="eng">Wigan</foreign>  থেকে , ক্যারোল <foreign lang="eng"> Wigan </foreign>  থেকে , সবিনা <foreign lang="eng">Oldham </foreign>  থেকে । ফরজানা <foreign lang="eng">Manchester</foreign> থেকে , সুমা<foreign lang="eng">Rochdale</foreign>  থেকে , সদিয়া নুস্রত <foreign lang="eng"> Oldham </foreign>থেকে  , আহমন <foreign lang="eng">Manchester</foreign>  থেকে , ইউনিস অলি<foreign lang="eng">Hazlington</foreign> থেকে , ফক্রুল ইস্লাম <foreign lang="eng">Prestwest </foreign> থেকে , রাজিয়া <foreign lang="eng">Burnley</foreign> থেকে , তাহমিদ<foreign lang="eng"> Oldham </foreign> থেকে , নূর আলম <foreign lang="eng">Burkin</foreign>এর থেকে , কাসিম<foreign lang="eng">Blackburn</foreign> থেকে , খয়রুল ইস্লাম<foreign lang="eng"> Manchester </foreign> থেকে , তয়বুর রেহমান<foreign lang="eng">Manchester</foreign> থেকে , মারুফ <foreign lang="eng"> Oldham</foreign> থেকে , মোহম্মদ ফসলুম মিয়াঁ<foreign lang="eng"> Liverpool</foreign>থেকে , দর্শন সিংহ <foreign lang="eng">Preston </foreign> থেকে , হালিমা <foreign lang="eng"> Oldham </foreign> থেকে , সুল্তানা <foreign lang="eng">Rodenstell</foreign> থেকে , আ্যশ<foreign lang="eng"> Rochdale </foreign> থেকে , মিসেস আজাদ<foreign lang="eng"> Burkin</foreign>এর থেকে, মির্জা <foreign lang="eng">Rochdale</foreign> থেকে , মহম্মদ সায়দ মিয়াঁ<foreign lang="eng">Monton</foreign> থেকে , মহম্মদ অব্দুল্লা <foreign lang="eng"> Monton </foreign> থেকে , চর্মকালি <foreign lang="eng">Monton</foreign> থেকে , মহম্মদ অব্দুল মানিক <foreign lang="eng">Monton</foreign> থেকে , মহম্মদ বাহিদুল্লা<foreign lang="eng">Eckles </foreign> থেকে , মহম্মদ অমিনুল্লা<foreign lang="eng">Eckles</foreign> থেকে , আয়ব <foreign lang="eng">Burnley</foreign> থেকে , রোশনারা<foreign lang="eng">Blackburn </foreign> থেকে , আফতারা তাহিরা সায়রা এবং মহম্মদ <foreign lang="eng">Blackburn</foreign> থেকে , সফিনা বেগম <foreign lang="eng"> Burnley</foreign> থেকে , আসিয়া <foreign lang="eng">Liverpool</foreign> থেকে , সাদিয়া<foreign lang="eng">Newton</foreign> থেকে , মিজান <foreign lang="eng">Lancaster</foreign> থেকে , বকুল<foreign lang="eng">Lancaster</foreign> থেকে , লালা মিয়াঁ<foreign lang="eng"> Burkin </foreign> এর থেকে , মিজান <foreign lang="eng">Bolton </foreign> থেকে , খোকোন <foreign lang="eng"> Rochdale </foreign> থেকে , আলম <foreign lang="eng">Manchester </foreign> থেকে  ও সবুজ <foreign lang="eng">Rochdale</foreign> থেকে । তা আজকের কি বিজয়ী</u>

<u id="258" who="BM101"> আজকের এ তাহলে সৌভাগ্যবান বিজয়ী কে ?</u>

<u id="259" who="BF102">  আজকের বিজয়ী তো সৌভাগ্য় বিজয়ী হচ্ছেন ফক্রুল ইস্লাম <foreign lang="eng">Prestwest</foreign> থেকে</u>

<u id="260" who="BM101">হ্যাঁ । তো ফক্রুল ইস্লাম<foreign lang="eng">Prestwest </foreign>আপনি পেয়ে যাবেন ২০<foreign lang="eng">pound </foreign>এর <foreign lang="eng">shopping voucher </foreign>এবং আশা করি আপনি গিয়ে এইটা দিয়ে কিছু কিনবেন এবং যদি কাঁঠাল কিনে থাকেন অন্ততঃ আমাদেরকে জানাবেন । আশা করি আপনি এই <foreign lang="eng">voucher </foreign> দিয়ে যে জিনিষ কিনবেন যাই কিনুন আপনি তা উপভোগ করুন তা এবার আর্জমান্দ আলমের কাছ থেকে আমরা জেনে নিই আশপাশের খবর ।  তার পরে আমি আপনাদের জানিয়ে দেবো আপনাদের যে সমস্ত চিঠি পত্র পেয়েছিলাম সে গুলো ।</u>

<u id="261" who="BF102">  প্রথমে শুরু করছি আশেপাশে কি কি ছায়া ছবি দেখানো হচ্ছে । যেমন <foreign lang="eng"> UCI Preston </foreign> এ দেখানো হচ্ছে সোমবার বুধবার ও বৃহস্পতিবারে ৮টা ৫মিনিতে <foreign lang="hin">चल मेरे भाई </foreign> । বিস্তারিত জানতে গেলে <foreign lang="eng">phone </foreign>করুন <foreign lang="eng"> oh one seven seven two seven two two three two two</foreign>। <foreign lang="eng">UCI Megaplex Trafford Centre</foreign> এ দেখানো হচ্ছে নানান রকম  <foreign lang="eng">Indian </foreign> ছায়াছবি তার ভেতরে হচ্ছে <foreign lang="hin">चल मेरे भाई, हम तो मोहब्बत करेंगे </foreign> আর এইটা যদি আপনারা ১২টার আগে দেখেন মাত্র ২<foreign lang="eng">pound </foreign> করে <foreign lang="eng">ticket </foreign> । আর বিস্তারিতের জন্য <foreign lang="eng">phone </foreign> করুন <foreign lang="eng">UCI </foreign> কে <foreign lang="eng">oh nine nine oh eight eight eight nine nine oh</foreign> বর্নাবতের <foreign lang="eng">cinema </foreign> বাড়িতে ও দেখানো হচ্ছে<foreign lang="eng">East is East </foreign> সারা সপ্তাহ ধরেই বিস্তারিতের জন্য <foreign lang="eng">phone </foreign> করুন <foreign lang="eng">oh one six one seven six six one one two one</foreign> । এবারে আসুন আশেপাশের কি খবর বিখ্যাত সিতারবাদক রবিশংকর ও উনার মেয়ে অনুষ্কাশংকর আগামী ২৩শে জুন মঙ্গলবার সন্ধ্যে সাড়ে সাতটায় <foreign lang="eng">Bridge Water Hall </foreign> এ একটি উনার ৮০ তম জন্ম বার্ষিকের উপলক্ষে একটি <foreign lang="eng">concert </foreign> করতে  যাচ্ছে । এ অপূর্ব সুযোগ পাবেন আপনারা এই সিতার শুনার জন্য পৃথিবীর সবচেয়ে সেরা বাদক এবং এর এটায় যদি আসতে চান <foreign lang="eng">phone </foreign> করুন <foreign lang="eng">oh one six one nine oh seven nine zero zero zero</foreign> । আমি আবার বলছি <foreign lang="eng"> oh one six one nine oh seven nine zero zero zero</foreign> এবারে শুনুন আশেপাশে কি কি মেলা হচ্ছে । এবারে <foreign lang="eng"> summer </foreign> এসে যাচ্ছে এ এবং <foreign lang="eng">North west</foreign> এ বিভিন্ন জায়গায় বিভিন্ন রকম মেলা হচ্ছে কাজে আপনারা কাগজ কলম নিয়ে লিখে ফেলুন দিন গুলো । আগামী ১০ই <foreign lang="eng"> June </foreign> শনিবার এবং রবিবার ১১ই <foreign lang="eng">June</foreign> পর্যন্ত <foreign lang="eng"> Oldham</foreign> মেলা হচ্ছে <foreign lang="eng"> Alexander Park </foreign> নানান রকম খেলাধুলা হবে সেইখানে <foreign lang="eng"> live music </foreign> হবে ও <foreign lang="hin">अचानक</foreign> ও <foreign lang="eng">Safari Boys </foreign> এর পক্ষ থেকে গান ও হবে আর এটা সকলের জন্য বিনামূল্যে প্রবেশের ব্যবস্থা থাকবে । শুরু হবে দুপুর ১২টা থেকে । বিস্তারিতে <foreign lang="eng">phone</foreign> করুন নিঘাট আরা <foreign lang="eng">oh one six one nine double one three six oh eight </foreign> আর <foreign lang="eng">Manchester</foreign> এ মনে হয সবচেয়ে বড়ো মেলা যেটা<foreign lang="eng">North west</foreign> এ সেটা হবে প্রতিবছরের মতে এবারো <foreign lang="eng"> Bloodfield Park Rosham</foreign>এ । এটা হবে ২২ ও ২৩শে <foreign lang="eng">July, Rochdale Multi Asian Art Centre</foreign> এ ও একটি <foreign lang="eng">summer two thousand </foreign> মেলা হচ্ছে এটি হবে আগামি ৪ই<foreign lang="eng">July</foreign> সেইখানে হবে নানান রকমের <foreign lang="eng"> carnival parade </foreign> তার সঙ্গে থাকবে নানান রকম <foreign lang="eng"> live instrument</foreign> এর অনুষ্ঠান আর এইটি হবে <foreign lang="eng">town centre</foreign> এ সকলের জন্যেই আসবার আমন্ত্রণ রইলো । বিস্তারিতের জন্য <foreign lang="eng">phone</foreign> করুন<foreign lang="eng">oh one seven zero double six four two nine five four</foreign> আর <foreign lang="eng"> Hind burn</foreign> এর মেলা একটি প্রাচ্য মিশেছে পাশ্চাত্যে ।  এটি হবে <foreign lang="eng">Accrington</foreign> এ আগামী ১৬ই<foreign lang="eng"> July </foreign> রবিবার সকাল ১০টা থেকে এটি সকলের জন্য<foreign lang="eng">free </foreign> এবং এইখানে ও থাকবে <foreign lang="eng">arts and crafts</foreign> এবং ভাংড়া গান <foreign lang="eng"> funfair </foreign> এবং মহিরতের জন্য বিশেষ অনুষ্ঠান । আর থাকবে খেলাধুলা ও মুখরোচক খাবারের <foreign lang="eng"> stall </foreign> । আবার <foreign lang="eng">Preston</foreign> এ ও একটি মেলা হতে যাচ্ছে আগামি ৬ই <foreign lang="eng">August Evenham Park</foreign> এ সেইখানে থাকবে <foreign lang="eng">Safari Boys Live Music, Fashion show</foreign> এবং আরো নানান ধরনের <foreign lang="eng">workshop</foreign> এ অঃশ নিতে পারবেন  আর <foreign lang="eng"> Nelson</foreign> এ মেলা হতে যাচ্ছে আগামী ১৯এ <foreign lang="eng">August</foreign> শনিবার <foreign lang="eng">Victoria Park Nelson</foreign> এ । এইখানে থাকবে <foreign lang="eng"> multicultural</foreign> উত্সব ভাংড়া পাঞ্জাবী পল্লীসন্গীত খেলাধুলা ও বহূ রকমের <foreign lang="eng"> stall </foreign> খাবার দাবার সহ আর তা ছাড়া ও আছে বাচ্চাদের জন্য <foreign lang="eng">funfair</foreign> ।  আর এইগুলোর আয়োজন করেছে <foreign lang="eng">Pendle Ethnic Minority Concentration Forum</foreign> এই হলো আজকের আশপাশের খবর</u>

<u id="262" who="BM101"><vocal desc="ah"></vocal> ধন্যবাদ ! আর্জুমান্দ আলম আপনাকে আশপাশের খবর দেওয়ার জন্যে । আর এইবার আমি আপনাদের জানিয়ে দিচ্ছি <vocal desc="ahah"></vocal> আজকের  আপনাদের যে দু একটা চিঠি পত্র এসেছে সেগুলো তার আগে জানিয়ে দিচ্ছি আজকে <foreign lang="eng"> pound </foreign> এর সাথে টাকার দর কত ছিলো । <foreign lang="eng">pound</foreign> এর সাথে টাকার দর ছিল প্রতি <foreign lang="eng">pound</foreign> এ ৭৬টাকা ১১ পয়সা ভারতীয় রুপি তে ছিল ৬৬ রুপি ৮৭ পয়সা এবং পাকিস্তানের রুপিতে ছিল ৭৭ রুপি ৯৬ পয়সা । এইটা <foreign lang="eng">HSBC Midland </foreign> এর সৌজন্যে এই এটা জানা গেছে তবে আপনি টাকা পয়সা পাঠানো বা আদান প্রদান করার আগে আপনার <foreign lang="eng"> bank</foreign> থেকে <vocal desc="er"></vocal>  সেই দিনকার দর তা জেনে নেবেন । তা এবার একটা চিঠি পেয়েছি জনাব অবুল কাসিমের কাছ থেকে । বেশ কয়েক দিন পর উনার কাছ থেকে পেলাম তিনি বলেছেন অপু ভাই আমার সলাম এবং একগুচ্ছ হাস্নেহনার শুভেচ্ছা নেবেন এবং সকল শ্রোতা বন্ধুদের কাছে বিলিয়ে দেবেন তার । আপনার সেই হাস্নেহনার শুভেচ্ছা দিলাম সকলের কাছে বিলিয়ে এই । যাক ভাই আজ অনেক দিন পরে পত্র খানা লিখলাম শ্যামোলীকে উদ্দেশ্য করে । জানিনা কি ভাবে বুঝে নেবেন আশা করি ভালো ভাবেই নেবেন অবশ্যই আপনাদের চিঠি আমাদের জন্য সব সময় একটি প্রেরণা এবং সম্মানের বিষয়  ।তা আপনি চিঠি পাঠানোতে আপনাকে অনেক ধন্যবাদ ! যাক গত কয়েক দিন আগে অর্জুমান্দ আলম আপনার সাথে দেখা কথা হয়েছিলো তিনি বলেছেন একটি ধাঁধা দেওয়ার জন্য তাই দিলাম । জানিনা কিরকম তবু ও লিখলাম তার ধাঁধাটি হচ্ছে যে কোন দেশের মধ্যে কোনো জনসংখ্যা নেই অর্থাত্ কোন দেশে কেও বসবাস করে না কোন দেশে কেও থাকে না এমন একটি দেশ যেই দেশটা আমরা আসলে খাই এবং খেতে খুবই ভালো লাগে এবং বিশেষ করে বিভিন্ন রকম বিশেষ অনুষ্ঠানে আনন্দ অনুষ্ঠানে আমরা খেয়ে থাকি এবং এটা খেতে বেশ মিষ্টির ধরনের সেটা কোন্ দেশ যদি জানা থাকে আমাদের চিঠি লিখুন শ্যামোলী<foreign lang="eng">B B C Radio Lancashire Darwin Street Blackburn B B two  two E A</foreign> । এর পরে আরেকটা চিঠি এসেছে সেটি লিখেছেন সুল্তানা সাদিক রোজীমের কাছে এবং তিনি বলেছেন যে গত সপ্তায় সেটা পড়ে শুনিয়েছেন যা আপনাদের অনেকের কাছে ভালো লেগেছে এবং অনেকে আজকে আমাদেরকে <foreign lang="eng"> phone </foreign> করে ও বলেছেন তা সুল্তানা সাদিক রোজী আপনাকে অনেক ধন্যবাদ এবং তিনি যে শ্যমোলী যে আরো চলছে সেই জন্য তার মন প্রফুল্ল এবং তিনি শুনে কিছুটা প্রশান্তি পাচ্ছেন সেটা জেনে আমাদের  ভালো লাগছে । আর হঁু শ্রোতাবন্ধুরা আপনাদের জন্য যে কথাটা আগে ও একবার বলেছিলাম আবার ও বলে দিচ্ছি যে শ্যামোলী আপাততঃ বন্ধ হতে হচ্ছে না সেটা চলতে থাকবে এবং আপনারা <foreign lang="eng">Asian network </foreign> এর যে অনুষ্ঠানগুলো আমাদের এইখান থেকে শুনতে পান সেইগুলো যথারীতি শনিবার এবং রবিবারে শুনতে পারবেন এবং বৃহস্পতিবারে ও শুনতে পাবেন আর আপনাদের জন্য পরবর্তীতে যদি কোনো রকম পরিবর্তন এসে থাকে অনুষ্ঠানের প্রচারে তা আপনাদের জানাবো । আর আমাদের যে গত কয়েক সপ্তায় যে আমরা বলেছিলাম বন্ধ হয়ে যাচ্ছে সে ব্যাপারে যদি কোনো রকম <foreign lang="eng">confusion</foreign> বা ভুল বোঝা বোঝি সৃষ্টি হয়ে থাকে সেই জন্য আমরা ক্ষমাপ্রার্থী । আর আসুন এবার একটি নজরুলগীতি শুনি এবং এটা শুনবেন শব্নম মুস্তারির কাছ থেকে । তা এই গানটি শুনার আগে আপনাদের জানিয়ে দিচ্ছি আজকের <foreign lang="eng">phone in competition</foreign><vocal desc="er"></vocal>  দুখিঃত আজকের <foreign lang="eng">writing competition</foreign> এর প্রশ্নটি আরো একবার এবং <foreign lang="eng">writing competition</foreign> এর প্রশ্ন হচ্ছে যে আমাদের জন্য এই প্রশ্নটি পাঠিয়েছেন অবুল কাসিম তিনি বলেছেন যে কোন দেশে কেও বসবাস করে না অর্থাত্ কোনো জনসংখ্যা নেই এবং যে দেশটি আমরা খেয়ে থাকি এবং এটা খেতে অত্যন্ত সুরসাধুর অত্যন্ত মজার এটা ইদে বা পুজায় বা বিভিন্ন রকম বিশেষ অনুষ্ঠানে এটি আমরা খেয়ে থাকি । তবে এটার একটা শুদ্ধ নাম আছে আবার এটার অনেক রকম আঞ্চলিক নামও আছে এবং আমি আর একটি বলে দিচ্ছি যারা জানেন যে এই নামে খুব বিখ্যাত একটি শিশুদের পত্রিকা ছিল যেটা সুকুমার রায়ের অর্থাত্ সত্যজিত রায়ের বাবা প্রকাশ করতেন সেটি কি <vocal desc="er"></vocal> . একটা পত্রিকার নাম ও ছিলো এই জিনিষ তার নামে সেটা কোন দেশ এটার সাথে কিন্তু দেশ আছে করুন দুখিঃত চিঠি লিখুন শ্যামোলী <foreign lang="eng">BBC Radio Lancashire Darwen Street Blackburn BB2 2EA</foreign> । আপনাদের জন্য থাকবে আকর্ষনীয় পুরস্কার আর আপনারা সবাই ভালো থাকুন সুস্থ থাকুন আনন্দে থাকুন এই প্রত্যাশা নিয়ে আপনাদের কাছ থেকে বিদায় নেবো আমি অপু চৌধুরি</u>

<u id="263" who="BF102">  আমি আর্জুমান্দ আলম</u>

<u id="264" who="BM101"> এবং আজ অনুষ্ঠানের শেষে আপনাদের জন্য থাকবে নজরুলগীতি শুনবেন শবনম মুস্তারির কন্ঠে । শুভরাত্রি !</u>

<u id="265" who="BF102">  শুভরাত্রি !</u>

<event desc="music" dur="approximately 2 minutes"></event>                                                                                                                                                   
</body>
</text>
</cesDoc>